**野田毅**（）是[第二次世界大戰期間的一名](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[日本陸軍軍官](../Page/日本陸軍.md "wikilink")，曾參與[南京大屠殺](../Page/南京大屠殺.md "wikilink")。日本戰敗後，被認定為[乙級戰犯](../Page/乙級戰犯.md "wikilink")，在中國南京被處決。中华民国方面的判决资料上称其为**野田巖**，與其本名野田毅在日語發音中相同。

## 生平

出生於[鹿兒島縣](../Page/鹿兒島縣.md "wikilink")[南大隅郡田代村](../Page/南大隅郡.md "wikilink")（今[肝屬郡](../Page/肝屬郡.md "wikilink")[錦江町](../Page/錦江町.md "wikilink")），於[鹿兒島縣立鹿兒島第一中學畢業](../Page/鹿兒島縣立鹿兒島第一中學.md "wikilink")，[日本陸軍士官學校第](../Page/日本陸軍士官學校.md "wikilink")49期畢業。[日本投降時任職](../Page/日本投降.md "wikilink")[陸軍](../Page/陸軍.md "wikilink")[少佐](../Page/少校.md "wikilink")。

據《[東京日日新聞](../Page/東京日日新聞.md "wikilink")》報導，1937年至1938年**[南京大屠殺](../Page/南京大屠殺.md "wikilink")**期间，在[支那派遣軍](../Page/支那派遣軍.md "wikilink")[第16师团](../Page/第16师团.md "wikilink")[九联队担任副官階級少尉](../Page/步兵第9聯隊.md "wikilink")。与另一少尉军官[向井敏明展开](../Page/向井敏明.md "wikilink")“**[百人斩](../Page/百人斩.md "wikilink")**”杀人竞赛，以先斩杀一百个人者为胜。据1937年12月13日《[东京日日新闻](../Page/东京日日新闻.md "wikilink")》（今《[每日新闻](../Page/每日新闻.md "wikilink")》）报道，向井与野田两个在10日中午持斩得豁口的[军刀相会时](../Page/军刀.md "wikilink")，[向井敏明屠杀了](../Page/向井敏明.md "wikilink")106个中国人、而野田毅屠杀了105个中国人，于是两人继续比赛至先杀一百五十人为胜。

1945年[日本投降后](../Page/日本投降.md "wikilink")，参加[东京军事法庭对日战犯审判的](../Page/东京军事法庭.md "wikilink")[中国](../Page/中国.md "wikilink")[檢察官秘書](../Page/檢察官.md "wikilink")[高文彬无意间发现了这个报道](../Page/高文彬.md "wikilink")，交給檢察官[倪征𣋉](../Page/倪征𣋉.md "wikilink")，倪征𣋉又轉寄給當時的南京軍事法庭法官[石美瑜](../Page/石美瑜.md "wikilink")，石美瑜通知[盟軍](../Page/盟軍.md "wikilink")，要求協助拘捕。一說是中国驻日代表团军事组上校参谋廖季威发现的\[1\]\[2\]。

兩名日本軍官在1947年（昭和22年）9月2日、被[驻日盟军总司令部](../Page/駐日盟軍總司令.md "wikilink")（GHQ）逮捕。後被引渡回中國。12月4日被[南京軍事法庭起訴](../Page/南京軍事法庭.md "wikilink")，他們在法庭上抗辯，稱百人斬一事是他們在戰地開的玩笑，後來被《[東京日日新聞](../Page/東京日日新聞.md "wikilink")》引用，他們還認為這樣很有男子氣概，或許會被女人喜愛，可以找到佳偶。但法庭覺得此為矯飾之詞，不予採信，於1948年1月28日在南京[中華門外](../Page/中華門.md "wikilink")[雨花臺刑場執行](../Page/雨花臺.md "wikilink")[槍決](../Page/槍決.md "wikilink")。

## 遺書

<table>
<caption><strong>辞　世</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>日語原文</p></th>
<th><p>中文翻譯</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>南京戰犯所的各位、日本的各位，再見。就算在雨花台散落也不怨天尤人的為日本的重建而祈禱。萬歲、萬歲、萬歲。</p>
<p>死刑在即，</p>
<p>對於這次中國法庭人員、律師、國防部的各位以及蔣主席等的煩勞致上最深的感謝。不過對於俘虜以及非戰鬥員的虐殺、南京虐殺事件的罪名絕對無法接受，並鄭重的謝絕。<a href="../Page/賜死.md" title="wikilink">賜死之事是天命</a>、讓他們看看日本男兒的最後的姿態是如何。</p>
<p>希望透過我們以及我們的生命，給予其他<a href="../Page/戰犯.md" title="wikilink">戰犯嫌疑者公正的審判</a>。</p>
<p>這個死刑的判決就是所謂的政策宣判、聲望與情感的判決、或為抗戰八年之恨做個了斷，單方面的裁判<a href="../Page/莫須有.md" title="wikilink">莫須有的罪刑而祝福</a>。</p>
<p>我們不會因在行死刑的雨花台凋零而憎恨貴國。我們的死能成為<a href="../Page/中日關係.md" title="wikilink">中日關係的楔子</a>、兩國合作的開始、東亞和平的祭品、進而世界和平，為此的到來感到喜悅。這樣我們像狗一樣的死，也不會白費，為此祈願。 <poem> 中國萬歲 日本萬歲 天皇陛下萬歲 野田毅 </poem></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 1971年的報導

《[朝日新聞](../Page/朝日新聞.md "wikilink")》記者[本多勝一於](../Page/本多勝一.md "wikilink")1971年多次赴中國實地調查，完成報導《中國之旅》，並於當年8月至12月在《朝日新聞》上連載。這篇報導記錄了[南京大屠殺及](../Page/南京大屠殺.md "wikilink")「百人斬」等屠殺事件。

### 《中国》月刊的报道

[志志目彰](../Page/志志目彰.md "wikilink")（1971年时任职于中央劳保组织推进部）在杂志《中国》1971年12月刊的文章中回顾，百人斩报道刊登出来的一年又四个月后，野田回到故乡小学时，曾经直接对他说过
\[3\]：

大屠杀虚构派人士据此认为，野田为了所谓“大勇武”而进行杀人比赛是虚构的。大屠杀实证派人士则据此认为，杀俘虏以达到百人更符合真实情况，说明杀人比赛是真实的；而且证明杀人比赛并不是在战争行为中杀死敌军士兵，而是杀死已经投降的战俘，更加有违伦理。\[4\]

## 2003年日军遗属的起诉

2003年4月戰犯向井敏明、野田毅的遺屬向井（田所）千惠子、野田馬薩等人上訴日本東京地方法院，控告《朝日新聞》、《毎日新聞》、柏書房、[本多勝一等當年的相關報導是屬於毀謗名譽行為](../Page/本多勝一.md "wikilink")、企圖為野田毅和向井敏明翻案，其理由是一把日本軍刀砍一個人或幾個人就會卷刃，不可能連續砍一百多人。而且原報導是根據戰地上「開玩笑」而編撰的，從原報導來看，也只是在進行白刃戰，並無殺害無武裝人員的記述。

2005年8月23日日本東京地方法院宣判不支持原告訴訟，駁回了原告方的賠償請求。理由是無法證明百人斬殺人比賽是根據戰地上「開玩笑」而編撰的，駁回了原告方的賠償請求。

原告再上訴日本[東京高等法院](../Page/東京高等法院.md "wikilink")。
2006年5月24日、日本東京高等法院在二審駁回向井（田所）千惠子、野田馬薩等人的上訴要求。原告再上訴最高法院。2006年12月22日日本最高法院駁回向井千惠子等人的上訴要求。到此確定原告敗訴。

## 有關著作

  - 『野田毅獄中記』(本人著，[言論同志会](../Page/言論同志会.md "wikilink")，原本：1959年刊，1999年復刊)
  - 『野田日記』(同上，[阿羅健一監修](../Page/阿羅健一.md "wikilink")，[展转社](../Page/展转社.md "wikilink"),
    2007年) ISBN 978-4-88656-311-8

## 参见

  - [南京大屠殺](../Page/南京大屠殺.md "wikilink")
  - [百人斬](../Page/百人斬.md "wikilink")

## 註釋

## 參考文獻

  - [畠奈津子](../Page/畠奈津子.md "wikilink")　『「百人斬り」報道を斬る :
    敵はシナ中共政府と我が国の偏向マスコミだ』　日新報道、2004年、ISBN
    978-4-8174-0580-7。
  - [鈴木明](../Page/鈴木明.md "wikilink")　『「南京大虐殺」のまぼろし』　[ワック・マガジンズ](../Page/ワック・マガジンズ.md "wikilink")、2006年、ISBN
    978-4-89831-546-0。
  - [東中野修道](../Page/東中野修道.md "wikilink")　『南京「百人斬り競争」の真実』　ワック・マガジンズ、2007年、ISBN
    978-4-89831-101-1。
  - [稲田朋美](../Page/稲田朋美.md "wikilink")　『百人斬り裁判から南京へ』　[文藝春秋](../Page/文藝春秋.md "wikilink")、2007年、ISBN
    978-4-16-660566-8。
  - 『「百人斬り訴訟」裁判記録集』　百人斬り訴訟を支援する会編集、展転社、2007年、ISBN 978-4-88656-309-5。

## 外部連結

  - [**百人斩**的新闻报道照片](http://www.ettoday.net/news/20151010/577615.htm)

[Category:日本第二次世界大戰人物](../Category/日本第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:百人斩比赛](../Category/百人斩比赛.md "wikilink")
[Category:乙級丙級戰犯](../Category/乙級丙級戰犯.md "wikilink")
[Category:日本军人](../Category/日本军人.md "wikilink")
[Category:南京大屠杀暴行制造者](../Category/南京大屠杀暴行制造者.md "wikilink")
[Category:被中華民國處決者](../Category/被中華民國處決者.md "wikilink")
[Category:被處決的日本人](../Category/被處決的日本人.md "wikilink")
[Category:鹿兒島縣出身人物](../Category/鹿兒島縣出身人物.md "wikilink")

1.
2.
3.  月刊《中国》1971年12月号，转引自本多勝一著《南京への道》“百人斬り‘超記録’”，東京，朝日新聞社1987年4月30日第4次印刷版，第130页
4.